\section{マグマ・半群・群}
\subsection{マグマ}
\begin{Def}
写像$\mu:S\times S\rightarrow S$
を{
\bf 集合$S$上の
二項演算 binary operation\index{にこうえんざん@二項演算}
}
という.
\end{Def}
\begin{Def}
集合$M$と集合$M$上の二項演算$\mu$の組$(M,\mu)$を
{\bf マグマ magma\index{まぐま@マグマ}}
という.
\end{Def}
\subsection{半群・単位的半群}
\begin{Def}
マグマ$(G,\mu)$について,
$\mu$が結合律を満たす, すなわち任意の元$g,h,k\in G$に対して\[\mu(g,\mu(h,k))=\mu(\mu(g,h),k)\]
が成り立つとき, 
{\bf マグマ$(G,\mu)$は
半群 semigroup\index{はんぐん@半群}
である}という.
\end{Def}
\begin{Def}
マグマ$(G,\mu)$について, とある$e\in G$が存在し, 任意の$g\in G$に対して\[\mu(e,g)=\mu(g,e)=g\]を満たすとき, $e$を{\bf マグマ$(G,\mu)$の
単位元 identity element\index{たんいげん@単位元}
}
という.
\end{Def}
\begin{Def}
単位元をもつ半群を{\bf 
単位的半群 monoid\index{たんいてきはんぐん@単位的半群}
}という.
\end{Def}
\subsection{群}
\begin{Def}
マグマ$(G,\mu)$について, 任意の$g\in G$に対して, とある$h\in G$が存在して \[\mu(g,h)=\mu(h,g)=e\]を満たすとき, $h$を{\bf マグマ$(G,\mu)$の元$g$に対する
逆元 inverse element\index{ぎゃくげん@逆元}
}という.
ここで$e$はマグマ$(G,\mu)$の単位元である.
\end{Def}
\begin{Notation}
マグマ$(G,\mu)$における元$g\in G$の逆元を$g^{-1}$で表す.
\end{Notation}
\begin{Def}
単位的半群$(G,\mu)$の任意の元に対して逆元が存在するとき
{\bf 単位的半群$(G,\mu)$は
群 group\index{ぐん@群}
である}という
\end{Def}
\begin{Def}
群$(G_1,\mu_1),(G_2,\mu_2)$について, 写像$f:G_1\rightarrow G_2$が,任意の$g\in G, g'\in G$について \[f(\mu_1(g,g')) = \mu_2(f(g),f(g'))\] を満たすとき, $f$を{\bf 群$(G_1,\mu_1)$から群$(G_2,\mu_2)$への
準同型写像 homomorphism\index{じゅんどうけいしゃぞう@準同型写像}
}という.
\end{Def}
\begin{Def}
群$(G_1,\mu_1)$から群$(G_2,\mu_2)$への準同型写像$f$が全単射であるとき,
$f$を{\bf 群$(G_1,\mu_1)$から群$(G_2,\mu_2)$への
同型写像 isomorphism\index{どうけいしゃぞう@同型写像}
}という
\end{Def}
\begin{Def}
群$(G,\mu)$について,
任意の$a,b\in G$に対して$\mu(a,b)=\mu(b,a)$が成り立つとき,
{\bf 群$(G,\mu)$は
可換群 commutative group　\index{かかんぐん@可換群} 
である}という\footnote{アーベル群 abelian groupともいう}.
\end{Def}
\begin{comment}
\begin{Def}
位相空間$X$と自然数$n$に対して次の手続きで決定されるアーベル群$H_n(X)$を{\bf$n$次 ホモロジー群}と呼ぶ

...

\end{Def}
\end{comment}

\section{環}
\begin{Def}
集合$R$と$R$上の二項演算$+,*$が次を満たすとき, {\bf $(R,+,*)$は
環 ring \index{かん@環}
である}といい, 
$+$を
{\bf 加法 addition\index{かほう@加法}}, $*$を
{\bf 乗法 multiplicative\index{じょうほう@乗法}}
という. 
\begin{enumerate}
\item $(R,+)$が可換群である.
\item $(R,*)$が単位的半群である.
\item 任意の$a,b,c\in R$に対して
\begin{align*}
a*(b+c)&=a*b+a*c\\
(a+b)*c&=a*c+b*c
\end{align*}
が成り立つ.
\end{enumerate}
\end{Def}

定義2.11の第3の条件のことを{\bf 乗法の加法に対する
分配律 distributive property\index{ぶんぱいりつ@分配律}
}という.

\section{体}
\begin{Def}
環$(K,+,*)$において,
群$(K,+)$の単位元を{\bf 環$(K,+,*)$の
零元 zero element\index{ぜろげん@零元}
}という.
\end{Def}
\begin{Notation}
環$(K,+,*)$における零元を$0_K$で表す.
\end{Notation}
\begin{Def}
環$(K,+,*)$において,
単位的半群$(K,*)$の単位元を{\bf 環$(K,+,*)$の
乗法単位元 multiplicative identity\index{じょうほうたんいげん@乗法単位元}
}という.
\end{Def}
\begin{Notation}
環$(K,+,*)$における乗法単位元を$1_K$で表す.
\end{Notation}

\begin{Def}
環$(K,+,*)$が次を満たすとき, {\bf 環$(K,+,*)$は
体 field\index{たい@体}
である}という.
\begin{enumerate}
\item 乗法について零元以外の元が可換群をなす, すなわち$(K\setminus\{0_K\},*)$が可換群である.
\item 零元と乗法単位元が異なる, すなわち$0_K\neq 1_K$である.
\end{enumerate}
\end{Def}