\section{圏}
\begin{Def}
集合の組$(S_{\mathrm{obj}},S_{\mathrm{mor}})$が次の条件を満たすとき{\bf 集合の組$(S_{\mathrm{obj}},S_{\mathrm{mor}})$は
圏 category\index{けん@圏}
をなす}という.
\begin{enumerate}
\item 任意の$f\in S_\mathrm{mor}$に対して$\mathrm{dom}(f)\in S_\mathrm{obj},\mathrm{cod}(f)\in S_\mathrm{obj}$がそれぞれ一意に存在する.
\item 任意の$f\in S_{\mathrm{mor}},g\in S_{\mathrm{mor}}$に対して,
$\mathrm{cod}(f)=\mathrm{dom}(g)$ならば,
$S_{\mathrm{mor}}$上の二項演算$\circ$が存在する.
\item 任意の$f\in S_{\mathrm{mor}},g\in S_{\mathrm{mor}},h\in S_{\mathrm{mor}}$について, $\mathrm{cod}(f)=\mathrm{dom}(g)$かつ$ \mathrm{cod}(g)=\mathrm{dom}(h)
$ならば
$\circ$は結合法則を満たす.
すなわち
\[
h\circ(g\circ f)=(h\circ g)\circ f
\]
が成り立つ.
\item 任意の$A\in S_{\mathrm{obj}}$について
次の条件を満たす$1_A\in S_{\mathrm{mor}}$が存在する.
\begin{enumerate}
\item
$\mathrm{dom}(1_{A})=A$
\item
$\mathrm{cod}(1_A)=A$
\item 任意の$(f,g)\in S_{\mathrm{obj}}\times S_{\mathrm{obj}}$について, $\mathrm{dom}(f)=\mathrm{cod} (g)=A$かつ$\mathrm{cod} (f)=\mathrm{dom}(g)$ならば$f\circ 1_A=f$かつ$1_A\circ g=g$が成り立つ.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{caution}
定義7.1において$S_{\rm obj},S_{\rm mor}$は小集合でなくてもよい.
\end{caution}
\begin{Def}
$S_{\rm obj}$の元を
{\bf 
対象 object\index{たいしょう@対象}
}という 
\end{Def}
\begin{Def}
$S_{\rm mor}$の元を
{\bf 
射 morphism\index{しゃ@射}
}という.
\end{Def}
\begin{Def}
1つ目の条件の$\mathrm{dom} f,\mathrm{cod} f$はそれぞれ
{\bf 射$f$の
始域 domain\index{しいき@始域}
と 
終域 codomain\index{しゅういき@終域}
}という. 
\end{Def}
\begin{Def}
2つ目の条件の二項演算$\circ$は{\bf 射の合成演算}という.
\end{Def}
\begin{Def}
4つ目の条件の$1_A$を
{\bf 対象$A$の
恒等射 identity morphism\index{こうとうしゃ@恒等射}
}という.
\end{Def}

\begin{caution}定義7.1を改めて記述すると次のようになる.
\begin{enumerate}
\item
圏は対象の集合と射の集合からなる.
\item
射は始域と終域をもち, それらはそれぞれ一意に定まる.
\item
射は合成可能であり, 射の合成は結合律を満たす.
\item
任意の対象について恒等射が存在する.
\end{enumerate}
\end{caution}
\begin{caution}
恒等射$1_{A}$は一意に定まるので, 定義に一意性を加えても問題ない.
\end{caution}
\begin{Notation}
圏$\mathscr{C}$の対象全体の集合を$\mathrm{Obj}(\mathscr{C})$で表す.
\end{Notation}
\begin{Notation}
圏$\mathscr{C}$の射全体の集合を$\mathrm{Mor}(\mathscr{C})$で表す.
\end{Notation}

\begin{Notation}
始域が$A$,終域が$B$である射$f$を$f:A\rightarrow B$で表す.
\end{Notation}
\begin{Notation}
集合$\{f:A\rightarrow B\mid A\in\mathrm{Obj}(\mathscr{C}), B\in\mathrm{Obj}(\mathscr{C})\}$
を$\mathrm{Hom}_{\mathscr{C}}(A,B)$で表す.
\end{Notation}
\begin{Def}
とある圏の射$f:A\rightarrow B$に対して,
とある射$g:B\rightarrow A$が存在して$g\circ f=1_A$かつ$f\circ g=1_B$となるとき,
{\bf 射$f$は
同型射 isomorphism\index{どうけいしゃ@同型射} 
である}という. また, このとき$g$を
{\bf 射$f$の
逆射\index{ぎゃくしゃ@逆射}
}という.
\end{Def}
\begin{Notation}
射$f$の逆射を$f^{-1}$で表す.
\end{Notation}
\begin{Prop}\label{Prop:同型射の一意性}
射$f$が同型射であるとき, $f^{-1}$は一意に定まる.
\end{Prop}
\begin{comment}
\begin{proof}
\end{proof}
\end{comment}

\begin{comment}
\subsection{情報隠蔽された対象の探究に圏論が提供する方法論}
オブジェクト指向プログラミングでは,「知らせる必要のない情報は隠蔽しておくほうが安全である」という{\bf 情報隠蔽}の考え方が重要視される.
これに対して, 圏論は, 対象がもつ情報が隠蔽されている状況下で, 射のみから対象について探究するという方法論を提供する.
\begin{example}
どのような要素をもつかわからない集合$A$について写像$f:A\rightarrow A$が定義されていて$f\circ f\circ f$が恒等写像になるとする.
このとき$A$が3つの要素$a_1,a_2,a_3$をもつと仮定することができ,
\[
f(a_1)=a_2, f(a_2)=a_3, 
f(a_3)=a_1
\]
というように, これらの要素が写像$f$によって回転していると考えることができる.
\end{example}
\end{comment}
\subsection{小圏・局所小圏・大圏}
\subsubsection{小圏}
\begin{Def}
圏$\mathscr{C}$について, $\mathrm{Obj}(\mathscr{C}),\mathrm{Mor}(\mathscr{C})$が小集合であるとき,
{\bf 圏$\mathscr{C}$は
小圏 small category\index{しょうけん@小圏}である}という.
\end{Def}

\begin{Prop}\label{Prop:small category zero}
対象も射もない圏${\bf 0}$は小圏である.
\end{Prop}

\begin{Prop}\label{Prop:small category one}
対象が1つで, 恒等射のみをもつ圏${\bf 1}$は小圏である.
\end{Prop}

\begin{Prop}\label{Prop:small category two}
対象が$A,B$の2つで, 
恒等射と射$f:A\rightarrow B$のみをもつ圏
${\bf 2}$は小圏である.
\end{Prop}

\begin{Prop}\label{Prop:small category ordered set}
順序集合は小圏である.
\end{Prop}

\subsubsection{局所小圏}
\begin{Def}
圏$\mathscr{C}$について, 任意の$A\in\mathrm{Obj}(\mathscr{C}),B\in\mathrm{Obj}(\mathscr{C})$の組に対して$\mathrm{Hom}_{\mathscr{C}}(A,B)$が小集合であるとき, 
{\bf 圏$\mathscr{C}$は 
局所小圏 locally small category\index{きょくしょしょうけん@局所小圏} 
である}という.
\end{Def}
\subsubsection{大圏}
\begin{Def}
圏$\mathscr{C}$が小圏でないとき
{\bf 圏$\mathscr{C}$は
大圏 large category\index{だいけん@大圏}
である}という.
\end{Def}

\begin{Prop}\label{Prop:large category Set}
すべての小集合を対象とし, それらの間の写像を射とする圏$\mathrm{Set}$は大圏である.
\end{Prop}

\begin{Prop}\label{Prop:large category Grp}
すべての群を対象とし, それらの間の準同型写像を射とする圏$\mathrm{Grp}$は大圏である.
\end{Prop}

\begin{Prop}\label{Prop:large category Ab}
すべての可換群を対象とし, それらの間の準同型写像を射とする圏$\mathrm{Ab}$は大圏である.
\end{Prop}

\begin{Prop}
すべての位相空間を対象とし, それらの間の連続写像を射とする圏$\mathrm{Top}$は大圏である.
\end{Prop}

\begin{example}
ある体$k$に対して,
すべての$k$次線形空間\footnote{未定義}を対象とし,
それらの間の$k$次線形写像\footnote{未定義}を射とする
圏$\mathrm{Vect}_k$は大圏である.
\end{example}

\subsection{部分圏}
\begin{Notation}
圏$\mathscr{C}$における射$f,g\in\mathrm{Mor}(\mathscr{C})$の合成を$g\circ_{\mathscr{C}}f$で表す.
\end{Notation}
\begin{Prop}
圏$\mathscr{A}$が圏$\mathscr{B}$に対して, 以下の条件を満たすとする.
\begin{enumerate}
\item
$\mathrm{Obj}(\mathscr{A})\subset\mathrm{Obj}(\mathscr{B})$
\item
$\{(X_1,X_2)\mid X_1\in\mathrm{Obj}(\mathscr{A}),X_2\in \mathrm{Obj}(\mathscr{A})\}
\subset
\{(X_1,X_2)\mid X_1\in\mathrm{Obj}(\mathscr{B}),X_2\in \mathrm{Obj}(\mathscr{B})\}
$
\end{enumerate}
このとき$\mathrm{Mor}(\mathscr{A})\subset\mathrm{Mor}(\mathscr{B})$が成り立つ.
\end{Prop}

\begin{Def}
圏$\mathscr{A}$が圏$\mathscr{B}$に対して, 以下の条件を満たすとき, {\bf 圏$\mathscr{A}$は圏$\mathscr{B}$の
部分圏 subcategory\index{ぶぶんけん@部分圏}
である}という.
\begin{enumerate}
\item
$\mathrm{Obj}(\mathscr{A})\subset\mathrm{Obj}(\mathscr{B})$
\item
$\{(X_1,X_2)\mid X_1\in\mathrm{Obj}(\mathscr{A}),X_2\in \mathrm{Obj}(\mathscr{A})\}
\subset
\{(X_1,X_2)\mid X_1\in\mathrm{Obj}(\mathscr{B}),X_2\in \mathrm{Obj}(\mathscr{B})\}
$
\item 任意の$f\in\mathrm{Mor}(\mathscr{A}), g\in\mathrm{Mor}(\mathscr{A})$について
$g\circ_{\mathscr{A}}f$が存在するならば
$g\circ_{\mathscr{B}}f$が存在し
\[
g\circ_{\mathscr{A}}f=g\circ_{\mathscr{B}}f
\]
が成り立つ.
\item 任意の$f\in\mathrm{Mor}(\mathscr{A}), g\in\mathrm{Mor}(\mathscr{A})$について
$g\circ_{\mathscr{B}}f$が存在するならば
$g\circ_{\mathscr{A}}f$が存在し
\[
g\circ_{\mathscr{A}}f=g\circ_{\mathscr{B}}f
\]
が成り立つ.
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Prop}\label{Prop:Ab subcategory Grp}
圏$\mathrm{Ab}$は圏$\mathrm{Grp}$の部分圏である.
\end{Prop}
\begin{comment}
\begin{proof}
\end{proof}
\end{comment}

\subsection{双対}
\begin{Def}
圏$\mathscr{C}$に対して, 対象が$\mathscr{C}$と同じで, 射の向きが$\mathscr{C}$と反対である圏を
\bf{圏$\mathscr{C}$の
双対圏 dual category\index{そうついけん@双対圏}
}という.
\end{Def}
\begin{Notation}
圏$\mathscr{C}$の双対圏を$\mathscr{C}^{\mathrm{op}}$で表す.
\end{Notation}
\begin{comment}
\begin{caution}
双対の原理
\end{caution}
\end{comment}
\subsection{圏の生成}
\begin{Prop}\label{Prop:generation category 0}
集合$A$と写像$f:A\rightarrow A$
について, 集合の組$(\{A\},\{1_A,f\})$は圏をなす.
\end{Prop}

\begin{Prop}\label{Prop:generation category 1}
集合$A$と写像$f:A\rightarrow A$について, 正の整数$n$に対して$f^n=\underbrace{f\circ f \circ \dots \circ f}_{n}$
とするとき,
集合の組$(\{A\},\{1_A,f,f^2,\dots,\})$
は圏をなす.
\end{Prop}

\begin{Prop}\label{Prop:generation category 2}
集合$A,B$と写像$f:A\rightarrow B,\ g:B\rightarrow A$について,
集合の組$(\{A,B\}, \{1_A,1_B,f,g,f\circ g\})$は圏をなす.
\end{Prop}

\begin{Def}
集合$S_1,\dots,S_N$に関する写像$f_1,\dots,f_M$に関して,
$\{S_1,\dots,S_N\}$を対象とし,
$1_{S_1},\dots,1_{S_N}$と$f_1,\dots,f_M$およびそれらの合成のみを射とする圏$\mathscr{C}$が存在するとき, $\{f_1,\dots,f_M\}$を
{\bf 圏$\mathscr{C}$の
生成系 system of generators
}という.
\end{Def}
\begin{Def}
圏$\mathscr{A},\mathscr{B}$の積に対して, 次の集合の組$(S_{\mathrm{Obj}}\left(\mathscr{A},\mathscr{B}\right),S_{\mathrm{Mor}}\left(\mathscr{A},\mathscr{B}\right))$を{\bf 圏$\mathscr{A},\mathscr{B}$の積}という.
\begin{itemize}
\item $S_{\mathrm{Obj}}\left(\mathscr{A},\mathscr{B}\right)
=\left\{(A,B)\mid A\in\mathrm{Obj}(\mathscr{A}),B\in\mathrm{Obj}(\mathscr{B})\right\}$
\item $S_{\mathrm{Mor}}\left(\mathscr{A},\mathscr{B}\right)
=\{(f_A,f_B)\mid f_A\in\mathrm{Mor(\mathscr{A})},
f_B\in\mathrm{Mor(\mathscr{B})}\}$
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{Def}
圏$\mathscr{A},\mathscr{B}$の積を$\mathscr{A}\times\mathscr{B}$で表す.
\end{Def}
\begin{Prop}\label{Prop:category product}
圏の積は圏をなす.
\end{Prop}


\section{デカルト閉圏}
\begin{Def}
圏$\mathscr{A}$において, 次の条件を満たす$A\in\mathrm{Obj}(\mathscr{A})$を{\bf 圏$\mathscr{A}$の始対象 initial object}という.
\begin{itemize}
\item 任意の$X\in\mathscr{A}$に対して, $A$から$X$への射が一意に存在する.
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{Def}
圏$\mathscr{A}$において, 次の条件を満たす$A\in\mathrm{Obj}(\mathscr{A})$を{\bf 圏$\mathscr{A}$の終対象 terminal object}という.
\begin{itemize}
\item 任意の$X\in\mathscr{A}$に対して, $X$から$A$への射が一意に存在する.
\end{itemize}
\end{Def}
\begin{Def}
{\bf　指数対象 power object}という.
\end{Def}
\begin{Notation}
\end{Notation}
\begin{Def}
圏$\mathscr{C}$が次の条件を満たすとき{\bf 圏$\mathscr{C}$はデカルト閉圏である}という.
\begin{enumerate}
\item
$\mathscr{C}$は終対象を持つ。
\item
任意の$X\in\mathrm{Obj}(\mathscr{C}),Y\in\mathrm{Obj}(\mathscr{C})$ に対して,
$X\times Y\in\mathrm{Obj}(\mathscr{C})$である.
\item
任意の$X\in\mathrm{Obj}(\mathscr{C}),Y\in\mathrm{Obj}(\mathscr{C})$に対して
$Y^X\in\mathrm{Obj}(\mathscr{C})$である.
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Def}
{\bf 多相関数}
\end{Def}

\section{Hask}

\begin{Prop}
Haskellの型全体の集合と,
それらの間の関数の集合の組は
デカルト閉圏をなす.
\end{Prop}

\section{命題の証明}
\begin{color}{red}このセクションはレビュー対象外\end{color}

\subsubsection{命題\ref{Prop:同型射の一意性}の証明}

\subsubsection{命題\ref{Prop:small category zero}の証明}
定義より$\mathrm{Obj}(\bm{0})=\emptyset$かつ$\mathrm{Mor}(\bm{0})=\emptyset$である.
空集合$\emptyset$は小集合であるから, 命題は成り立つ.\footnote{1.3節で空集合が小集合であることを示しておきたいところ.}
\subsubsection{命題\ref{Prop:small category one}の証明}
$\mathrm{Obj}=\{A\}$,$\mathrm{Mor}={1_A}$で共に小集合であるから, 命題は成り立つ\footnote{ほんとかよ}
\subsubsection{命題\ref{Prop:small category two}の証明}
$\math{Obj}=\{A,B\}$,$\mathrm{Mor}=\{1_A,1_B,f\}$で共に小集合であるから, 命題は成り立つ\footnote{ほんとかよ2}
\subsubsection{命題\ref{Prop:small category ordered set}の証明}
\footnote{順序集合が圏であるとはどういうことなのか, 先に説明せよ.}
各要素が対象で, $a\leq b$のとき, 対象$a$から$b$へのただ一つの射があるとする.
順序は推移的で結合律は2対象間の射が高々1つしかないから成り立つ\footnote{教科書を写しただけなので, 後でちゃんと書き直すこと}
\subsubsection{命題\ref{Prop:large category Set}の証明}

\subsubsection{命題\ref{Prop:large category Grp}の証明}

\subsubsection{命題\ref{Prop:large category Ab}の証明}

\subsubsection{命題\ref{Prop:Ab subcategory Grp}の証明}

\subsubsection{命題\ref{Prop:generation category 0}の証明}
\begin{proof}
$\mathrm{dom} f=\mathrm{cod}f$であるから, 合成射$f\circ f$を定めることができる.
このとき$f\circ f=1_A$もしくは$f\circ f=f$である.

$f\circ f=1_A$ならば...

...

となる.
一方, $f\circ f=1_A$ならば...

...

となる.
以上より, いずれの場合も, 射の合成が結合律を満たすことがわかる.
したがって$f\circ f=1_A$と定めても$f\circ f=f$と定めても圏を生成することができる.
\end{proof}

\subsubsection{命題\ref{Prop:generation category 1}の証明}

\subsubsection{命題\ref{Prop:generation category 2}の証明}

\subsubsection{命題\ref{Prop:category product}の証明}
