\begin{comment}
************************************
\section{族}
\begin{Def}
集合$I$ 
から集合$X$への写像$f:I\rightarrow X$が存在するとき, 集合$\{x_i\in X\mid x_i=f(i), i\in I\}$のことを
{\bf $I$を添字集合 index set とする$X$の元の族}という.
\end{Def}
************************************
\end{comment}
\section{位相空間}
\subsection{部分集合系}

\begin{Def}
集合$X$に対して, $X$の冪集合$\mathcal{P}X$の部分集合のことを{\bf $X$上の部分集合系}という.
\end{Def}

\begin{Def}
次を満たす, 集合$X$上の部分集合系$\mathscr{D}$を{\bf $X$上の開集合系}という.
\begin{enumerate}
\item $X\in\mathscr{D}$かつ$\emptyset\in\mathscr{D}$
\item （重複部分）
\item （合併）
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Def}
開集合系の元を{\bf 開集合 open set}という.
\end{Def}
\begin{Def}
次を満たす, 集合$X$上の部分集合系$\mathcal{F}$を{\bf $X$上の閉集合系である}という.
\begin{enumerate}
\item $X\in\mathscr{F}$かつ$\emptyset\in\mathscr{F}$
\item （共通部分）\footnote{未定義}
\item （集合族\footnote{未定義}の合併）\footnote{未定義}
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Def}
閉集合系の元を{\bf 閉集合 closed set}という.
\end{Def}
\begin{Def}
写像
$\mathscr{U}:X\rightarrow\mathcal{P}X$が, 任意の$X$上の元$x\in X$に対して以下を満たすとき,
{\bf $\mathscr{U}$は$X$上の近傍系である}という
\begin{enumerate}
\item
\item
\item
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Def}
$x$の近傍neiborhoodであるという
\end{Def}
\begin{Def}
集合$X$のべき集合$\mathscr{P}(x)$について, 写像$f:\mathscr{P}(x)\rightarrow\mathscr{P}(x)$
が次を満たすとき,
{\bf $f$は$X$上の閉包作用素 closure である}という.
\end{Def}
\begin{Def}
集合$X$のべき集合$\mathscr{P}(x)$について, 写像$f:\mathscr{P}(x)\rightarrow\mathscr{P}(x)$
が次を満たすとき,
{\bf $f$は$X$上の開核作用素である}という.
\end{Def}
\begin{Def}
集合$X$に対する開集合系, 閉集合系, 近傍系, 閉包作用素, 開核作用素のそれぞれを{\bf $X$の位相}という
\end{Def}
\begin{Prop}
集合$X$に対して, 開集合系, 閉集合系, 近傍系, 閉包作用素, 開核作用素のいずれか1つの位相を定めると, ほか4つの位相も定まる. 
\end{Prop}
\begin{Def}
集合$X$とその位相$\mathcal{O}$の組$(X,\mathcal{O})$を
{\bf $X$を台集合とし, $\mathcal{O}$を位相とする位相空間 topological space}という.
\end{Def}

\begin{comment}
************************************


\begin{Def}
集合$X$の部分集合族$\mathcal{O}$について, 次が成り立つとき$\mathcal{O}$を{\bf 集合$X$の位相}という.
\begin{enumerate}
\item $X\in\mathcal{O}$,$\emptyset\in\mathcal{O}$
\item 任意の$U,V\in\mathcal{O}$について$U\cap V\in\mathcal{O}$である.
\item ...
\end{enumerate}
\end{Def}

************************************
\end{comment}
\subsection{ホモトピー}
\begin{Def}
写像$f:X\rightarrow Y$が,
任意の開集合$V\subset Y$に対する
$
\{x\in X\mid f(x)\in V\}
$
が$X$の開集合であるという条件を満たすとき,
$f$は{\bf 連続写像}であるという.
\end{Def}
\begin{Def}
連続写像$f:X\rightarrow Y,g:Y\rightarrow X$に対して, 連続関数
$
\alpha : X\times [0,1]\rightarrow Y
$が存在し, また, 任意の$x\in X$について
\begin{align*}
\alpha(x,0)=f(x)\\
\alpha(x,1)=g(x)
\end{align*}
という条件を満たすとき,
$\alpha$を{\bf 連続写像$f:A\rightarrow B,g:B\rightarrow A$を結ぶホモトピーである}という.
\end{Def}


\begin{comment}
************************************
\begin{Def}
集合$X$に関して, 写像$d:X\times X\rightarrow \mathbb{R}$が以下の条件を満たすとき, {\bf $d$は$X$上の距離metricである}という.
\begin{enumerate}
\item 任意の$x,y\in X$について$d(x,y)=0\Leftrightarrow x=y$
\item 任意の$x,y\in X$について$d(x,y)=d(y,x)$
\item 任意の$x,y,z\in X$について$d(x,y)+d(y,z)\geq d(x,z)$
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Def}
集合$X$と$X$上の距離$d$の組$(X,d)$を{\bf 距離空間 metric space}という
\end{Def}
\begin{Def}
集合$X$の部分集合$U\subset X$と$X$上の距離$d$について, 以下が成り立つとき, {\bf $U\subset X$は開集合である}という.

任意の$x\in U$に対して, とある実数$\epsilon > 0$が存在し, $d(x,y)<\epsilon$を満たす全ての$y\in X$が$y\in U$となる 
\end{Def}
************************************
\end{comment}